\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{lscape}

\usepackage{rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}


\usepackage{listings}

% Keywords command
\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small	
  \textbf{\textit{Keywords---}} #1
}

\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}

\begin{document}

\title{Digital systems simulator\\ SINTEL}

\author{\IEEEauthorblockN{Wilfer Daniel Ciro Maya}
\IEEEauthorblockA{Facultad de ingeniería, Ingeniería Electrónica\\
Universidad del Quindío\\
Colombia, Quindío\\
Email: wilcirom@gmail.com}
\and
\IEEEauthorblockN{Luis Miguel Capacho Valbuena}
\IEEEauthorblockA{Facultad de ingeniería, Ingeniería Electrónica\\
Universidad del Quindío\\
Colombia, Quindío\\
Email: lmcapacho@uniquindío.edu.co}
}


\maketitle

\begin{abstract}
Los sistemas digitales han tenido gran auge en el mundo que ahora se han convertido en sistemas indispensables para la sociedad, generando la necesidad de generar herramientas que permitan reducir tiempo y mejorar la experiencia en el proceso de diseño, por ello se propone la construcción de un simulador y modelador de sistemas digitales que permita la reducción de tiempo y esfuerzo en las fases de implementación y verificación en el esquema de diseño de sistemas digitales. Utilizando herramientas como fuentes bibliográficas especializadas, el lenguaje de programación python 3 y el kit de desarrollo pyqt5, además de la construcción de diagramas de tiempo que describan el comportamiento de las celdas lógicas más comunes, se ha podido implementar el software. Ya que su origen y finalidad es educativa, se ha adoptado una licencia GPL en su versión 3 o posterior como mecanismo de colaboración a la comunidad del software libre. El nombre de la aplicación desarrollada es \textit{SINTEL}, permite la conexión con el modelo de diseño estructural de celdas lógicas que pueden ser nativas o agregadas desde cero por parte del usuario, generando un modelo más amplio, permitiendo ver su comportamiento en tiempo real y facilitando el diseño en FPGAs ya que genera el código Verilog y VHDL del esquema generado en cualquier etapa de la simulación. Para comprobar que el simulador funciona correctamente se ha diseñado e implementado un microprocesador básico basado en la arquitectura AVR de 8 bits con el cual se pudo evidenciar que Sintel cumple con todas las espectativas y aporta enormemente en el campo de sistemas digitales.
\end{abstract}

\keywords{Digital systems, simulation, vhdl, verilog, python, pyqt5, microprocessor}

\IEEEpeerreviewmaketitle

\section{Introduction}
El diseño de sistemas digitales con lenguajes HDL es un proceso complejo que requiere de habilidades y cuidado en las etapas de la metodología empleada, especialmente se destaca las fases de codificación y depurado, siendo estas dos de especial cuidado requiriendo en muchos casos herramientas que faciliten y reduzcan tiempos que pueden ser dedicados en otras etapas. La codificación no es un proceso que sea comprendido por todas las personas y aunque muchos tienen habilidades para el diseño de los sistemas digitales y su estructuración en diagramas, no les es comprensible y se les dificulta la parte de la codificación, perdiendo el interés en el diseño de sistemas digitales, por ello, se requiere un software que permita modelar y simular los sistemas digitales gráficamente sin necesidad de codificar y posteriormente generar la codificación automáticamente del modelo generado. Sintel nace como propuesta de trabajo de grado para la Universidad del Quindío para mejorar la enseñanza en el área de sistemas digitales, acercando al estudiante a la comprensión a través de la simulación gráfica del comportamiento de estos sistemas, permitiendo reducir tiempo en las etapas críticas del diseño como lo son la implementación y las pruebas. Con la búsqueda de literatura especializada y conversatorios con diseñadores se incorporaron nuevas ideas y modelos que puede implementar el simulador para mejorar sus características y permitir su mejoramiento continuamente. Se establecen así los objetivos previamente para la construcción un software libre que permite simular y modelar sistemas digitales, posibilitando la visualización en diversas bases numéricas los valores en los buses de datos mientras se simula en tiempo real, otro objetivo importante es el permitir a la comunidad que rodea el proyecto participar activamente no solo en su ejecución y depurado, sino en la creación de celdas lógicas para ampliar la cantidad de componentes utilizables, además de esto, es importante llevar el modelo generado en el simulador a dispositivos de hardware configurables como FPGA, por ello se propone la generación de código de descripción de hardware por parte de Sintel, tanto en Verilog como VHDL, reduciendo el tiempo de implementación y pruebas enormemente. Finalmente, para comprobar que el sistema funciona correctamente, se propone como objetivo de prueba la implementación de un microprocesador MIPS monociclo de 32 bits. Al comparar la implementación del microprocesador codificado directamente en lenguajes HDL y modelado en el simulador desarrollado se ha evidenciado una reducción en el tiempo de implementación y pruebas por parte de Sintel. Cuando se realizan pruebas con estudiantes del área de sistemas digitales de la Universidad del Quindío que no poseen habilidades para la codificación en lenguajes HDL pero si poseen la lógica de diseño, se pudo mostrar una mejora en la motivación en el área generando sensaciones de conformidad que estimulan el constante mejoramiento profesional.  

\section{Marco teórico y trabajos relacionados}
  \subsection{Sistemas digitales}
    Un sistema digital es la combinación de dispositivos encargados de manipular información lógica representada en niveles de voltaje, permitiendo analizar, procesar, transmitir, almacenar y desplegar datos digitales. Cuando se habla de diseño de sistemas digitales, se habla de dos vertientes principales que abarcan la parte síncrona y la parte asíncrona, generando dos formas de concebir sistemas digitales.
  
  \subsection{Microprocesador}
    Un microprocesador es un sistema digital aplicado de propósito específico capaz de procesar, almacenar y transferir información llevando a cabo operaciones aritméticas y lógicas además de la ejecución de instrucciones propias de su estructura y diseño. Las operaciones que realiza el microprocesador son programables mediante instrucciones que a su vez están en sincronía con un tren de pulsos rectangulares llamado reloj y se comunica con el exterior a través de buses de datos que se conectan a su vez a registros especiales denominados \textit{puertos} de entrada y salida del microprocesador \cite{SainzCatedratico2000} \cite{Martin-Del-Brio1999}. Existen diversas arquitecturas de microprocesadores que varían según sus componentes, conexiones y estructura lógica de funcionamiento. Entre las arquitecturas más importantes en el mercado se pueden encontrar la arquitectura de procesador CISC y RISC.
    \subsubsection{RISC}
      Grupo reducido de instrucciones para computadoras) introducido a mediado de los años ochenta siendo rediseñado por completo siendo una arquitectura más simple que la CISC, disponen de una estructura que permite la búsqueda de la siguiente instrucción mientras ejecuta la actual, reduciendo tiempos de procesamiento y mejorando la velocidad del sistema, unas de sus características son \cite{Jamil1995} \cite{George1990}:
      \begin{itemize}
        \item Las instrucciones son conceptualmente más simples.
        \item Las instrucciones usan pocos formatos.
        \item Se usan pocos modos de direccionamiento.
        \item Cuenta com un grupo de instrucciones reducido.
        \item Las instrucciones de carga y almacenamiento son simples.
        \item Banco de registros extenso.
        \item La unidad de control es muy simple ya que hay pocas instrucciones a decodificar.
      \end{itemize}
    \subsubsection{CISC}
      (Grupo complejo de instrucciones para computadoras) esta arquitectura de microprocesador nace por la necesidad del poco uso de la memoria \textit{RAM} (memoria de acceso aleatorio) ya que en el tiempo de nacimiento, estas eran demasiado costosas, su estructura delega la gran cantidad de instrucciones complejas al hardware dejando poco trabajo a los compiladores que traducen código de alto nivel a lenguaje máquina, unas de sus características son: \cite{George1990}
      \begin{itemize}
        \item Poco número de registros.
        \item Gran variedad de instrucciones que pueden ser ejecutadas.
        \item Facilidad en los lenguajes ensamblador.
        \item Énfasis en operaciones orientadas a memoria.
        \item Poderosas y rápidas operaciones con punto flotante.
        \item Requerimientos de memoria bajos.
      \end{itemize}
  \subsection{HDL}
    \textit{HDL} (Lenguaje de descripción de \textit{hardware}) como su nombre lo indica es un lenguaje para describir el diseño de un circuito o aplicación de \textit{hardware}, también es utilizado para la simulación de circuitos digitales y comprobar su funcionamiento, los lenguajes \textit{HDL} permiten la descripción de \textit{hardware} a través de 3 modelos de diseño diferentes proporcionando a los diseñadores la capacidad de definir niveles de detalle \cite{Bucknall}:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Descripción de comportamiento:} permite al diseñador generar el circuito en base a la descripción del comportamiento del sistema sin preocuparse por los diversos componentes que conforman el sistema, cabe resaltar que este estilo de descripción puede llegar a ser arriesgado si no se tiene un conocimiento previo del sistema ya que se puede confundir el \textit{HDL} con lenguajes de programación algorítmicos.
      \item \textbf{Flujo de datos: }Permite describir la transferencia de datos desde entrada a salida y entre señales.
      \item \textbf{Estructural: }Permite la conexión de las diversas compuertas definiendo de una manera estructural las señales y los pines a conectar, en este modo se debe tener muy claro el diseño en \textit{hardware} del sistema.
    \end{itemize}
    Los lenguajes de descripción de \textit{hardware} son el centro del diseño de sistemas digitales en la actualidad, siendo los más utilizados \textit{Verilog} y \textit{VHDL} \cite{Patterson}.
  
\section{Proceso de diseño e implementación de Sintel}
  Sintel está diseñado para ser un software que pueda ser ejecutado en máquinas con pocos recursos computacionales y con sistema operativo \textit{Windows} y \textit{GNU/Linux}, además, ha sido construido con herramientas de código libre como lo es python 3 y pyqt5, permitiendo ser distribuido bajo la licencia GPL v3 o posterior.\\ \\
  Sintel como todo software, tiene dos partes esenciales, el \textit{front-end} que en este caso está creado con pyqt5 y el \textit{back-end} desarrollado en python 3, en cuanto a la primera parte, se tomaron conceptos de la fundación \textit{Gnome} la cual en su página web enseña técnicas y da consejos de cómo desarrollar una interfáz útil y agradable al usuario teniendo un impacto positivo sobre los usuarios, por ello, se decide optar por la simplicidad en el apartado visual, mostrando al usuario lo necesario en el momento indicado, generando una sensación de conocimiento a priori de su funcionamiento; el front-end está dividido por páginas que pueden ser añadidas o retiradas de la interfáz de usuario las cuales cuentan con su funcionalidad, estas páginas son:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Inicio:} donde se da la bienvenida al usuario y se permite la apertura y creación de proyectos y la visualización de los ejemplos.
  \item \textbf{Configuración:} en esta interfáz se permite modificar aspectos de uso y visualización de la aplicación completa.
  \item \textbf{Creador de máquinas de estado:} en esta sección se permite agregar visualmente máquinas de estado o decodificadores, sin necesidad de agregar código de ningún tipo.
  \item \textbf{Nuevos componentes:} allí se pueden agregar componentes nuevos desde cero, incluyendo puertos, íconos y código de funcionamiento de los componentes en python, VHDL y verilog.
  \item \textbf{Área de simulación:} es la sección principal donde se permite al usuario arrastrar y soltar componentes dispuestos en una lista para su posterior unión a través de cables y describir el modelo de la arquitectura que se desea simular.
\end{itemize}
  El back-end, está conformado por la funcionalidad de la interfáz gráfica y la simulación en tiempo real, para la cual se han utilizado dos formas de simulación, la primera es la creación en tiempos de ejecución un script python en donde se describe el comportamiento del circuito modelado por el usuario (utilizando métodos creados para tal fin), y ejecutando el mismo en un segundo plano para no interrumpir el hilo principal de la interfáz gráfica, y el segundo método es la descripción automática del modelo a través de código verilog, simulando el mismo con \textit{icarus verilog} gracias a los subprocesos de python, permitiendo así, obtener los valores de la simulación de verilog y mostrarlos en el área de trabajo.  
  \subsection{Simulación con python}
    Para realizar la simulación con python, fue necesario identificar dos escenarios que pueden ser desatados gracias al reloj. El primer escenario se da cuando todos los componentes en la simulación son combinacionales, para este, se utiliza la lógica mostrada en la figura \ref{combi} en donde se actualizan las entradas del sistema inicialmente y se genera una actualización de todos los componentes en forma de cascada, siguiendo la secuencia de conexión que el usuario describió gracias a las conexiones.
    \begin{figure}[htb]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{images/combi}
        \caption{Simulación de componentes combinacionales [Fuente propia].}
        \label{combi}
      \end{center}
    \end{figure}
    
    El segundo escenario se da cuando hay al menos un componente secuencial, en este caso, se utiliza la lógica descrita en la figura \ref{secu} para los componentes combinacionales y además la lógica descrita en la figura \ref{combi} para los componentes combinacionales, en donde se espera al evento de reloj para actualizar los mismos, que a su vez actualizan los componentes combinacionales que están conectados en cascada al componente dependiente de reloj.    
    \begin{figure}[htb]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{images/secu}
        \caption{Simulación de componentes secuenciales [Fuente propia].}
        \label{secu}
      \end{center}
    \end{figure}
    
  \subsection{Simulación con iverilog}
  La otra forma de simulación es utilizando un software llamado icarus verilog, el cual simula las arquitecturas descritas en código verilog (en el caso de Sintel, el modelo en verilog se extrae del modelo visual descrito por el usuario en el área de trabajo), el proceso de simulación con esta herramienta es sencillo,  ya que gracias a sus funciones de lectura y escritura, se puede leer y escribir en tiempo real sobre el proceso de simulación iniciado desde el testbench creado automáticamente por sintel. La simulación se ejecuta desde el hilo principal gracias a la librería <<subproccess>> que maneja python 3, este proceso se muestra en el diagrama de flujo de la figura \ref{sim_verilog}.
    \begin{figure}[htb]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{images/simVerilog}
        \caption{Simulación con \textit{icarus verilog} [Fuente propia].}
        \label{sim_verilog}
      \end{center}
    \end{figure}
    
\section{Depurado de Sintel}
  Con el propósito de validar el correcto funcionamiento del software, se modeló un microprocesador MIPS de 32 bits monociclo, el cual ha sido simulado en Sintel con el motor de python y el motor de icarus verilog obteniendo los mismos resultados, además, se ha generado el código verilog y VHDL del modelo y se ha cargado en un FPGA, este modelo simulado es mostrado en la figura \ref{microprocesador}.
  Para comprobar que el microprocesador funciona como se espera, se ha conectado el analizador lógico integrado manualmente de la herramienta Vivado al diseño en verilog y VHDL, además, se carga en la memoria flash el código mostrado en la figura \ref{codigo}, permitiendo ejecutar los 3 tipos de instrucciones de esta arquitectura como lo es las tipo I, J y R.

\section{Resultados}
  

\section*{Acknowledgment}
  

\end{document}
